% TODO:
% - 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% documentclss
\documentclass[]{beamer}
%\documentclass[handout]{beamer} %Drucker Version


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% packages

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{setspace}
\usepackage{microtype}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./images}}


\hypersetup{
  pdftex,
  bookmarks, bookmarksopen, bookmarksopenlevel=1, bookmarksnumbered=true,
  pdfpagemode={UseNone},
  pdfpagelayout={SinglePage},
  plainpages=false,
  pdfkeywords={Robuste Systeme, ISO 26262},
  pdfsubject={Robuste Systeme - ISO 26262},
  pdftitle={Robuste Systeme - ISO 26262},
  pdfauthor={Martin Wichmann}
}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\usetheme{Warsaw}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Title
\author{Martin Wichmann}
\title{ISO 26262}
\date{\today}
\institute{Ostfalia Hochschule für angewandte Wissenschaften}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% begin document
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}


\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% Einleitung
\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

\begin{frame}
asd
\end{frame}



\subsection{mysubsection}

\begin{frame}
asd
\end{frame}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% Einleitung
\section{Einleitung1}
\label{sec:einleitung1}

\begin{frame}
asd
\end{frame}









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% Einleitung
\section{Einleitung2}
\label{sec:einleitung2}

\begin{frame}
asd
\end{frame}








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
% Literaturangaben
\section*{Literatur}
\label{sec:Literatur}

\begin{frame}
\begin{thebibliography}{------}

\bibitem[1]{1} \textsc{Peter Löw, Roland Pabst, Erwin Petry}: {\em Funktionale Sicherheit in der Praxis.} dpunkt.verlag, 2010.
\bibitem[2]{2} \textsc{Jürgen Sauler, Stefan Kriso, Martina Hafner}: {\em ISO 26262 - Die zukünftige Norm zur funktionalen Sicherheit von Straßenfahrzeugen.} Online unter: \url{http://www.elektronikpraxis.vogel.de/themen/elektronikmanagement/projektqualitaetsmanagement/articles/242243/}, 2011.
\bibitem[3]{3} \textsc{Freescale Semiconductor Inc.}: {\em ISO 26262 cuts electronics complexity risks: Pt. 1- Requirements and assessment flow.} Online unter: \url{http://eetimes.com/design/automotive-design/4236887/}, 2012.
\bibitem[4]{4} \textsc{Mark Pitchford, Bill St. Clair}: {\em Verbesserung aktueller Praktiken für ISO 26262.} Online unter: \url{http://www.elektroniknet.de/automotive/technik-know-how/prozesse-standards-und-qualitaet/article/78649/0/Verbesserung_aktueller_Praktiken_fuer_ISO_26262/}, 2011.

\end{thebibliography}

\end{frame}




















\end{document}










